理大土木系本地生5月中筆試 非本地生可延考2個月惹不滿

多間本地大專院校因應疫情，陸續宣佈改以網上考試或其他形式評核學生成績。不過有理工大學土木及環境工程學系學生向《蘋果》投訴，指學系不但要求學生須於5月中旬回校進行筆試，更容許非本地生可在8月上旬考試，變相令後者多近兩個半月溫習。有本地生不忿考務安排不公，醞釀集體逾期退修（Late Drop）以示不滿。

現時就讀理大學土木及環境工程學系三年級的M同學（化名），近日正忙於完成6份功課及畢業報告計劃書（Final Year Project Proposal）。他原以為完成後尚有時間溫習應付5科期末考試，豈料校方上周22日公佈考試時間表，令他頓感晴天霹靂。M指，今年的學期完結日為5月16日，但校方將考試安排在5月18日至30日之間，而該學系的首科考試則於19日舉行，同學的溫習時間不足一周。

M表示，由於考試期由校方統一決定，他們亦只能無奈接受，不過學系其後公佈適用於非本地生的考試安排，則令不少本地生大感不公。參考學系所發出的通告，非本地生的考試時間，則安排在8月3日至8月8日之間，非本地生變相有多約兩個半月時間溫習。M表示，由於學系決定考試成績採原有評級制度，而非「Pass/Fail」制度，令同學必須全力以赴，以免影響整體成績，M認為即使學系為兩批學生安排兩份完全不同的試卷，也無法彌補本地生因溫習時間比非本地生少近兩個半月的問題。M補充，理大學土木及環境工程學系三年級本學年約有160人，其中非本地生約20人，當中以內地生為主。

M表示，校方公佈考試時間表後，已有同學發起聯署信，要求學系再三考慮考試成績的評核安排，以及容許本地生同學自行選擇參加5月或8月的考試；學系亦於日前與學生代表見面。但M表示，學系高層及非本地生代表在會面上「唱雙簧」，「NDS（內地生）代表話，即使多兩個月時間溫習，佢哋都未必用晒呢兩個月嚟溫習，然後一位教授就話，有更多預備時間未必係好事，話佢哋隔咁耐會唔記得。」M直斥兩人的說法荒謬，反指有關言論若然屬實，為何不讓本地生自行選擇在哪個時間應考，以證真偽。

M表示，會面最終不歡而散，有同學事後認為學系做法涼薄、不體諒學生，正考慮逾期退修（Late Drop）部份科目，以減低考試數目。M認為若有大批學生逾期退修，會打亂來年學系的開班安排，令學系及學生兩敗俱傷，盼學系能重新審視有關安排，令兩批學生能在公平、公正的情況下應試。

理大稱部份非本地生於考期内未能返港

理大覆稱，由於部份非本地生於5月份的考期未能返港，回港後亦因疫情要進行14天自我隔離，加上部份學系因疫情影響未能完成必須的面授課堂，校方要預留時間，讓老師先進行有關面授課堂，才進行考核。基於以上兩項考慮，故須另外安排考期讓這些學生完成考試。考生如有合理原因，未能於5月的考期進行考試，可向其學系申請於8月的考期進行，但有關申請必須先獲學系批准方可。

理大續稱，鑑於部份學科因涉及專業資格或執業試，學生需要獲取一定的學分，才達到相關的專業資格；因此，必須以學分作為評核。以土木工程學系為例，學系於學年的第一個學期已採取「及格或不及格」的方式作評核，為減低學生未能取得專業資格的風險，學系只可容許學生在第二學期的非核心科目以「及格或不及格」作評核，核心科目的考核仍須以學分計算。

理大又指，將採取嚴謹防疫措施，以保障回校師生健康。原可容納400名考生的考場，校方亦只會安排60至70名考生進行考試，校方會設立更多考場，讓考生在考試時保持合適距離。

推